羅冠聰：反送中運動由民主派揸緊中指而起 兩辦吠聲搞內會旨在分化 泛民一割議會內外雙輸

【兩辦出招 旨在分化 揸緊信念 無從後退】

... 假若兩辦單單出言恐嚇，便可收取如此巨大的政治效果，這種演練定必成為以後的日常，未來即使民主派在議會中過半，中共亦只會強加威嚇，阻止任何議會抗爭的火苗。立足於亂世議會，「攬炒」不僅是對抗中共或否決議案的口號，更是一種決心：以肉身對抗高牆，不畏受傷，只期更有效地削弱強權正當性。時間上，中共不太可能於九月前，依循過去DQ議員的方式完成法理程序－－若要向郭議員下刀，便必然是更粗暴強硬，且完全破壞規章的舉動。北京要面對的輿論成本和潛在流失的支持，將會很大。

回溯反送中運動的開端，亦是由民主派議員在立法會中謹守程序，力阻立法會秘書處和建制派狼狽為奸，以偽法案委員會強推《逃犯條例》而起。當時民主派議員團結一致，抵抗政府、建制派的壓力，堅持《議事規則》成立正當的法案委員會的情形依然歷歷在目。這種反抗到底的抗爭意志最終引起整個社會的關注，激勵市民不分黨派、路線走上街頭，並將事件帶到國際層面，結果逼使政府撤回《逃犯條例》。議會抗爭的意義在於牽動雪球效應，由議會內民主派議員的反抗，引起議會外市民在街頭上抗爭，並以此游說國際對中共施壓，制止／減弱中共干預香港的行為，而街頭抗爭、國際游說的成果又可鼓舞市民支持更多民主派議員進入議會，令抗爭運動環環相扣。但若果民主派議員在此刻失去抗爭意志，無疑會令議會內外民主派內部再次分裂，街頭運動亦必然受到影響進入低潮，而九月選舉民主派過半的目標更會淪為天方夜談，香港抗爭運動將會寸步難行。

兩辦忽然在四月連番出手，顯然是要盡快在今個立法會會期完結前，盡快「擺平」內會風波，以順利通過各種惡法。中共所憂慮的，正是民主派若果在九月成功過半，屆時不單會成為內務委員會主持，立法會大會、各個事務委員會、財委會等各機關的控制權均會落入民主派之手，令中共必須回應五大訴求。而疫情過後，國際社會亦很可能將矛頭指向中共，以各種方式對其作出制裁。因此中共此刻決定先發制人，透過大搜捕、DQ議員等方式，借助疫情一舉擊沉香港人在議會內外的抗爭。其心險惡，不在DQ，而在分化－－我們再也不能承受市民對民主派失望了。民主派議員在此刻，更加需如同一年前捍衛涂謹申主持法案委員會一樣，向市民展現其抗爭的決心，絕不可以放任中共掌控議會，方能為香港民主運動留一口氣、點一盞燈。

tui